\section*{Résumé}

La prétopologie est une théorie mathématique visant à relaxer les axiomes régissant la théorie, bien connue, de la topologie. L'affaiblissement de l'axiomatique passe principalement par la redéfinition de l'opérateur d'adhérence qui, en topologie, est idempotent. La non-idempotence de l'opérateur d'adhérence prétopologique offre un cadre de travail plus pertinent pour la modélisation de phénomènes variés, par exemple des processus itératifs évoluant au cours du temps. La prétopologie est le fruit de la généralisation de plusieurs concepts, parmi lesquels la topologie, mais aussi la théorie des graphes.

Cette thèse comprend quatre parties majeures. La première partie consiste en une introduction du cadre théorique de la prétopologie puis à une mise en lumière de plusieurs applications de la prétopologie dans des domaines tels que l'apprentissage automatique, l'analyse d'images ou encore l'étude des systèmes complexes.

La seconde partie repose sur les travaux de \textcite{DBLP-books/hal/Cleuziou15} qui, d'une part, propose une formalisation logique et multi-critères d'un espace prétopologique, d'autre part défini une méthode d'apprentissage d'un tel espace. Ces travaux mettent l'accent sur l'extraction automatique de taxonomies lexicales par l'apprentissage d'espaces prétopologiques de type V. L'objectif de cette deuxième partie sera de généraliser ces deux notions en proposant un cadre formel d'apprentissage d'espaces prétopologiques non-restreints et en élargissant le champ d'application des espaces ainsi construits.

L'étude des espaces prétopologiques non-restreints peut s'avérer être incommode, notamment lorsque la population étudiée exhibe certaines propriétés structurelles pouvant être décrites dans un espace plus restreint, donc plus simple à appréhender. C'est pourquoi la troisième partie est dédiée à l'apprentissage d'espaces prétopologiques de type V. Ces espaces sont définis par une famille de préfiltres, ce qui impose une structure particulière qui doit être prise en compte. La méthode d'apprentissage présentée dans cette partie, qui constitue la contribution majeure de cette thèse, tient compte de cette structure si particulière en exploitant le concept d'apprentissage multi-instances. En effet, l'apprentissage multi-instances s'avère particulièrement adapté à ce type d'espaces prétopologiques puisqu'il permet d'associer plusieurs instances de l'ensemble d'apprentissage à un même concept.

Enfin la dernière partie se compose de plusieurs applications du cadre théorique proposé dans cette thèse. Ainsi, des applications à l'extraction de taxonomies lexicale, à la détection de communautés ainsi qu'a l'ordonnancement d'évènements temporels sont présentées et permettent de montrer l'intérêt, la souplesse et la pertinence de la prétopologie et de l'apprentissage d'espaces prétopologiques dans des domaines variés.